import { Question, QuestionTopic } from '../types';

export const QUESTION_BANK: Question[] = [
  // Relações Pessoais
  {
    id: 1,
    question: "Quais os tipos de comunicação que existe?",
    options: ["Verbal e Não verbal", "Verbal", "Não verbal"],
    correctAnswer: "Verbal e Não verbal",
    topic: QuestionTopic.InterpersonalRelations,
  },
  {
    id: 2,
    question: "Os conflitos podem ser Conflitos Intrapessoais, interpessoais e organizacionais",
    options: ["Verdadeiro", "Falso, são só conflitos pessoais"],
    correctAnswer: "Verdadeiro",
    topic: QuestionTopic.InterpersonalRelations,
  },
  {
    id: 3,
    question: "Quais os componentes da inteligência emocional:",
    options: ["Autoconhecimento", "Autocontrolo", "Auto motivação", "Empatia", "Sociabilidade", "Todas as respostas referidas"],
    correctAnswer: "Todas as respostas referidas",
    topic: QuestionTopic.InterpersonalRelations,
  },
  {
    id: 4,
    question: "O que é a Fonética da linguística?",
    options: ["Disciplina que estuda as propriedades físicas dos sons da fala", "Disciplina que estudo o som", "Disciplina que estuda a fala"],
    correctAnswer: "Disciplina que estuda as propriedades físicas dos sons da fala",
    topic: QuestionTopic.InterpersonalRelations,
  },
  {
    id: 5,
    question: "Como devo reagir aos comentários que me são feitos?",
    options: ["Devo ouvir e reagir mal", "Devo ouvir e ficar indiferente", "Devo ouvir e usar como aprendizagem"],
    correctAnswer: "Devo ouvir e usar como aprendizagem",
    topic: QuestionTopic.InterpersonalRelations,
  },
  {
    id: 6,
    question: "O que é uma boa pergunta?",
    options: ["Pergunta breve, confusa, não relevante e fechada", "Pergunta longa, clara, relevante e aberta", "Pergunta, breve, clara, relevante e aberta"],
    correctAnswer: "Pergunta, breve, clara, relevante e aberta",
    topic: QuestionTopic.InterpersonalRelations,
  },
  {
    id: 24,
    question: "A comunicação não-verbal refere-se a todos os comportamentos que não envolvem o uso da palavra.",
    options: ["Verdadeiro", "Falso"],
    correctAnswer: "Verdadeiro",
    topic: QuestionTopic.InterpersonalRelations,
  },
  {
    id: 25,
    question: "Um individuo com estilo assertivo é uma pessoa que:",
    options: ["Concorda sempre com os outros.", "Defende os seus próprios interesses.", "Valoriza-se à custa dos outros."],
    correctAnswer: "Defende os seus próprios interesses.",
    topic: QuestionTopic.InterpersonalRelations,
  },
  {
    id: 26,
    question: "O relacionamento interpessoal está classificado nos estilos:",
    options: ["Assertivo, passivo, manipulador e agressivo.", "Assertivo e agressivo.", "Passivo e ativo."],
    correctAnswer: "Assertivo, passivo, manipulador e agressivo.",
    topic: QuestionTopic.InterpersonalRelations,
  },
  {
    id: 27,
    question: "A barreira interna à comunicação está relacionada com:",
    options: ["Má interpretação das palavras.", "Pressão do tempo.", "Desinteresse e desmotivação.", "Má interpretação das palavras e desinteresse"],
    correctAnswer: "Desinteresse e desmotivação.",
    topic: QuestionTopic.InterpersonalRelations,
  },
  {
    id: 28,
    question: "O que é comunicar?",
    options: [
      "É um conjunto de comportamentos organizados, estandardizados e culturais que regulam, suportam e tornam possíveis as relações humanas.",
      "É um conjunto de palavras que tornam possíveis as relações humanas.",
      "É um conjunto de atitudes que tornam possíveis as relações humanas.",
    ],
    correctAnswer: "É um conjunto de comportamentos organizados, estandardizados e culturais que regulam, suportam e tornam possíveis as relações humanas.",
    topic: QuestionTopic.InterpersonalRelations,
  },
  {
    id: 29,
    question: "O aspeto mais importante para se obter sucesso quando se pretende estabelecer comunicação é:",
    options: [
      "Fazer perguntas para esclarecer o ponto de vista da outra pessoa.",
      "Ser recetivo ao conteúdo e às emoções da outra pessoa.",
      "Ouvir para compreender.",
      "Demonstrar sempre concordância.",
    ],
    correctAnswer: "Ouvir para compreender.",
    topic: QuestionTopic.InterpersonalRelations,
  },
  {
    id: 30,
    question: "Entendem-se por barreiras externas à comunicação:",
    options: ["Os julgamentos.", "Os sinais não verbais e as pressões de tempo.", "As diferenças sociais e culturais."],
    correctAnswer: "Os sinais não verbais e as pressões de tempo.",
    topic: QuestionTopic.InterpersonalRelations,
  },
  {
    id: 51,
    question: "Como comunicamos de maneira não verbal?",
    options: ["Movimento dos olhos", "Expressão facial", "Movimentos da cabeça", "Todas as respostas referidas"],
    correctAnswer: "Todas as respostas referidas",
    topic: QuestionTopic.InterpersonalRelations
  },
  {
    id: 52,
    question: "A reformulação serve para resumir o que o interlocutor acabou de dizer e confirmar se a mensagem foi bem percebida pela pessoa.",
    options: ["Verdadeiro", "Falso, a reformulação é quando reformulamos o que foi dito pelo interlocutor a nossa maneira e passando outra mensagem"],
    correctAnswer: "Verdadeiro",
    topic: QuestionTopic.InterpersonalRelations
  },
  {
    id: 53,
    question: "As competências exigidas para o desempenho da função de motorista são:",
    options: ["Meramente técnicas.", "Organizacionais e técnicas.", "Organizacionais, relacionais e técnicas."],
    correctAnswer: "Organizacionais, relacionais e técnicas.",
    topic: QuestionTopic.InterpersonalRelations
  },
  {
    id: 54,
    question: "O sujeito com o estilo de comunicação agressivo, caracteriza-se por falar alto, interromper e fazer barulho enquanto os outros se exprimem.",
    options: ["Verdadeiro", "Falso"],
    correctAnswer: "Verdadeiro",
    topic: QuestionTopic.InterpersonalRelations
  },
  {
    id: 55,
    question: "Quando se pode dizer que a comunicação tem sucesso?",
    options: ["Quando a mensagem é simples.", "Quando a mensagem é compreendida.", "Quando a mensagem é recebida."],
    correctAnswer: "Quando a mensagem é compreendida.",
    topic: QuestionTopic.InterpersonalRelations
  },
  {
    id: 56,
    question: "Nas relações interpessoais, a comunicação:",
    options: ["Pode ser importante, mas só numa ou outra situação em particular.", "É a chave para o bom relacionamento, sendo fundamental no primeiro contacto.", "Não manifesta uma importância singular."],
    correctAnswer: "É a chave para o bom relacionamento, sendo fundamental no primeiro contacto.",
    topic: QuestionTopic.InterpersonalRelations
  },
  {
    id: 57,
    question: "Numa situação de conflito com um cliente, como deve proceder?",
    options: ["Devo justificar-me, mas sem deixar o cliente falar e expor os seus argumentos.", "Manter-me calmo e tentar resolver a situação com o cliente.", "Afastar-me da confusão para não enervar ainda mais o cliente."],
    correctAnswer: "Manter-me calmo e tentar resolver a situação com o cliente.",
    topic: QuestionTopic.InterpersonalRelations
  },
  {
    id: 58,
    question: "A capacidade de comunicar é inata. Ela pouco se desenvolve com a aprendizagem.",
    options: ["Verdadeiro", "Falso"],
    correctAnswer: "Falso",
    topic: QuestionTopic.InterpersonalRelations
  },

  // Técnicas de Condução
  {
    id: 7,
    question: "É permitido o trânsito de veículos com avaria nas luzes, desde que disponham de:",
    options: [
        "O médio do lado esquerdo, conjuntamente com dois mínimos e à retaguarda, o indicador de presença do lado esquerdo e uma das luzes de travagem, quando obrigatória.",
        "O médio do lado direito, conjuntamente com dois mínimos e à retaguarda, o indicador de presença do lado esquerdo e uma das luzes de travagem, quando obrigatória.",
        "O médio do lado direito, conjuntamente com um dos mínimos e à retaguarda, o indicador de presença do lado esquerdo e uma das luzes de travagem, quando obrigatória.",
    ],
    correctAnswer: "O médio do lado esquerdo, conjuntamente com dois mínimos e à retaguarda, o indicador de presença do lado esquerdo e uma das luzes de travagem, quando obrigatória.",
    topic: QuestionTopic.DrivingTechniques,
  },
  {
    id: 8,
    question: 'Entende-se por "condução defensiva":',
    options: [
        "Não efetuar ultrapassagens em vias com duas vias de trânsito.",
        "Conduzir de forma a prevenir, evitar e não provocar acidentes, sejam quais forem as condições de circulação, da via, do veículo e meteorológicas e quaisquer que sejam os comportamentos dos outros utentes da via.",
        "Efetuar constantes travagens.",
    ],
    correctAnswer: "Conduzir de forma a prevenir, evitar e não provocar acidentes, sejam quais forem as condições de circulação, da via, do veículo e meteorológicas e quaisquer que sejam os comportamentos dos outros utentes da via.",
    topic: QuestionTopic.DrivingTechniques,
  },
  {
    id: 10,
    question: "A velocidade de um veículo deve depender:",
    options: ["Apenas da intensidade do trânsito.", "Do estado da via e do veículo, da intensidade do trânsito e da carga transportada.", "Apenas do estado da via."],
    correctAnswer: "Do estado da via e do veículo, da intensidade do trânsito e da carga transportada.",
    topic: QuestionTopic.DrivingTechniques,
  },
  {
    id: 13,
    question: "A condução agressiva pode aumentar o consumo em 40%.",
    options: ["Verdadeiro", "Falso"],
    correctAnswer: "Verdadeiro",
    topic: QuestionTopic.DrivingTechniques,
  },
  {
    id: 31,
    question: "Para que serve o conta-rotações?",
    options: ["Para controlar a velocidade do motor.", "Para indicar a rotação do motor do veículo.", "Ambas as afirmações são verdadeiras."],
    correctAnswer: "Para indicar a rotação do motor do veículo.",
    topic: QuestionTopic.DrivingTechniques,
  },
  {
    id: 32,
    question: "Qual é a influência da ingestão de bebidas alcoólicas na condução?",
    options: ["Aumenta a capacidade de reação.", "Aumenta a resistência física do condutor.", "Diminui os reflexos do condutor."],
    correctAnswer: "Diminui os reflexos do condutor.",
    topic: QuestionTopic.DrivingTechniques,
  },
  {
    id: 33,
    question: "Se aumentar a velocidade, a distância de segurança, deve:",
    options: ["Aumentar.", "Diminuir.", "Manter-se."],
    correctAnswer: "Aumentar.",
    topic: QuestionTopic.DrivingTechniques,
  },
  {
    id: 35,
    question: "O que é o consumo médio de um veículo?",
    options: [
      "É o volume final consumido, em litros, após percorrida uma certa distância.",
      "É o volume de combustível, em litros, dividido pela distância percorrida, em km.",
      "É a medida do consumo num determinado instante de tempo.",
    ],
    correctAnswer: "É o volume de combustível, em litros, dividido pela distância percorrida, em km.",
    topic: QuestionTopic.DrivingTechniques,
  },
  {
    id: 36,
    question: "A distância de travagem varia com:",
    options: ["As condições atmosféricas.", "A largura da via.", "A sinalização vertical existente no local."],
    correctAnswer: "As condições atmosféricas.",
    topic: QuestionTopic.DrivingTechniques,
  },
  {
    id: 37,
    question: "A chuva tem como resultado:",
    options: ["O aumento de aderência ao piso.", "A diminuição da distância de paragem.", "A redução da visibilidade."],
    correctAnswer: "A redução da visibilidade.",
    topic: QuestionTopic.DrivingTechniques,
  },
   {
    id: 38,
    question: "A correta pressão dos pneus contribui para uma condução mais económica?",
    options: ["Sim, contribui.", "Não, apenas contribui para uma melhor estabilidade do veículo.", "Não, apenas contribui para a manutenção do sistema de suspensão do veículo."],
    correctAnswer: "Sim, contribui.",
    topic: QuestionTopic.DrivingTechniques
  },
  {
    id: 39,
    question: "Em circulação noturna, o condutor deve:",
    options: ["Ligar os máximos e manter ligados durante todo o trajeto.", "Ligar os máximos assim que avistar um animal na estrada.", "Aumentar a distância de segurança."],
    correctAnswer: "Aumentar a distância de segurança.",
    topic: QuestionTopic.DrivingTechniques
  },
  {
    id: 40,
    question: "O que é a distância de travagem?",
    options: [
      "distância percorrida entre o momento em que o condutor começa a travar e aquele em que o veículo para.",
      "distância percorrida entre o momento em que o condutor observa o obstáculo e toma uma reação.",
      "distância percorrida entre o momento em que o condutor observa o obstáculo e carrega no travão."
    ],
    correctAnswer: "distância percorrida entre o momento em que o condutor começa a travar e aquele em que o veículo para.",
    topic: QuestionTopic.DrivingTechniques
  },
  {
    id: 59,
    question: "O veículo deve ser apreendido numa ação de fiscalização, sempre que:",
    options: ["Sejam desrespeitadas as regras relativas à poluição sonora do solo e do ar.", "Não tenha sido efetuado o seguro de responsabilidade civil nos termos da lei.", "Se suspeite de viciação fraudulenta no documento de identificação do veículo."],
    correctAnswer: "Não tenha sido efetuado o seguro de responsabilidade civil nos termos da lei.",
    topic: QuestionTopic.DrivingTechniques
  },
  {
    id: 60,
    question: "Uma das formas de praticar uma condução mais ecológica é:",
    options: ["Verificar regularmente a pressão dos pneus.", "Não conduzir com pesos desnecessários no veículo.", "Verificar regularmente a pressão dos pneus e não conduzir com pesos desnecessários no veículo.", "Conduzir com o veículo desembraiado nas descidas ingremes."],
    correctAnswer: "Verificar regularmente a pressão dos pneus e não conduzir com pesos desnecessários no veículo.",
    topic: QuestionTopic.DrivingTechniques
  },
  {
    id: 61,
    question: "A eco condução é uma forma de condução eficiente, menos poluente e mais segura.",
    options: ["A afirmação é verdadeira.", "A afirmação é falsa."],
    correctAnswer: "A afirmação é verdadeira.",
    topic: QuestionTopic.DrivingTechniques
  },
  {
    id: 62,
    question: "Para além do fator velocidade, a distância de travagem pode aumentar, se:",
    options: ["O veículo não circular em autoestrada.", "O piso se encontrar seco.", "O veículo não estiver carregado.", "O pavimento se encontrar molhado."],
    correctAnswer: "O pavimento se encontrar molhado.",
    topic: QuestionTopic.DrivingTechniques
  },
  {
    id: 63,
    question: "Em caso de neve ou gelo na estrada, o condutor deve:",
    options: ["diminuir a distância de segurança.", "fazer acelerações mais bruscas.", "prever as paragens com bastante antecedência."],
    correctAnswer: "prever as paragens com bastante antecedência.",
    topic: QuestionTopic.DrivingTechniques
  },
  {
    id: 64,
    question: "A prática da eco condução contribui para:",
    options: ["A otimização do consumo de combustível e a redução da poluição ambiental", "O aumento da sinistralidade rodoviária, embora possa causar embaraço no trânsito.", "O aumento do consumo de combustível"],
    correctAnswer: "A otimização do consumo de combustível e a redução da poluição ambiental",
    topic: QuestionTopic.DrivingTechniques
  },
  {
    id: 65,
    question: "Como deve proceder o condutor em descidas de inclinação acentuada?",
    options: ["Deve colocar o veículo em ponto morto, de forma a manter o motor liberto.", "Deve manter o veículo engrenado numa mudança compatível, ajudando a travagem com o motor.", "Nenhuma das afirmações está correta."],
    correctAnswer: "Deve manter o veículo engrenado numa mudança compatível, ajudando a travagem com o motor.",
    topic: QuestionTopic.DrivingTechniques
  },
  {
    id: 66,
    question: "Um condutor ecológico:",
    options: ["Engrena mudanças mais baixas para diminuir a rotação do motor.", "Desembraia o veículo nas descidas de inclinação acentuada.", "Conduz com velocidade mais constante, evitando acelerações e travagens bruscas."],
    correctAnswer: "Conduz com velocidade mais constante, evitando acelerações e travagens bruscas.",
    topic: QuestionTopic.DrivingTechniques
  },
  {
    id: 67,
    question: "Qual a afirmação correta sobre a pressão dos pneus?",
    options: ["Pneus com baixa pressão de ar diminuem a resistência de rolamento.", "Pneus com alta pressão de ar melhoram a resistência de rolamento.", "Pneus com baixa pressão de ar aumentam a resistência de rolamento."],
    correctAnswer: "Pneus com baixa pressão de ar aumentam a resistência de rolamento.",
    topic: QuestionTopic.DrivingTechniques
  },
  
  // Segurança Rodoviária
  {
    id: 9,
    question: "O acidente continua a ter como principal causa:",
    options: ["A má sinalização de obras na via pública.", "A falha humana, pela não adaptação às condições do ambiente rodoviário.", "Os limites de velocidade impostos quando existem obras no pavimento."],
    correctAnswer: "A falha humana, pela não adaptação às condições do ambiente rodoviário.",
    topic: QuestionTopic.RoadSafety,
  },
  {
    id: 11,
    question: "A que distância deve estar bem visível o triângulo de pré-sinalização de perigo?",
    options: ["A pelo menos, 150 metros.", "A pelo menos, 100 metros.", "A pelo menos, 30 metros."],
    correctAnswer: "A pelo menos, 30 metros.",
    topic: QuestionTopic.RoadSafety,
  },
  {
    id: 49,
    question: "A paragem ou o estacionamento na faixa de rodagem das autoestradas ou vias equiparadas constitui:",
    options: ["contraordenação leve", "contraordenação grave", "contraordenação muito grave"],
    correctAnswer: "contraordenação muito grave",
    topic: QuestionTopic.RoadSafety
  },
  {
    id: 68,
    question: "A visibilidade é reduzida quando o condutor não possa avistar a faixa de rodagem em toda a sua largura numa extensão de, pelo menos:",
    options: ["50 metros", "100 metros", "20 metros"],
    correctAnswer: "50 metros",
    topic: QuestionTopic.RoadSafety
  },
  {
    id: 69,
    question: "Caso esteja numa rampa, a subir, e a via esteja obstruída devo ceder passagem a quem:",
    options: ["Desce", "Sobe"],
    correctAnswer: "Desce",
    topic: QuestionTopic.RoadSafety
  },
  {
    id: 70,
    question: "A ultrapassagem deve fazer-se pela:",
    options: ["Esquerda", "Direita"],
    correctAnswer: "Esquerda",
    topic: QuestionTopic.RoadSafety
  },
  {
    id: 71,
    question: "Os pneus de automóveis ligeiros têm que apresentar um relevo de:",
    options: ["1mm", "1.7mm", "1.6mm"],
    correctAnswer: "1.6mm",
    topic: QuestionTopic.RoadSafety
  },
  {
    id: 72,
    question: "Posso inverter o sentido de marcha numa curva desde que não circule mais nenhum veículo:",
    options: ["Verdadeiro", "Falso"],
    correctAnswer: "Falso",
    topic: QuestionTopic.RoadSafety
  },
  {
    id: 73,
    question: "São exemplo de Elementos ativos de segurança dos veículos:",
    options: ["Conceção do veículo, pneus, travões, sistema ABS", "Cinto de segurança, encosto de cabeça, Airbag", "Somente o cinto de segurança"],
    correctAnswer: "Conceção do veículo, pneus, travões, sistema ABS",
    topic: QuestionTopic.RoadSafety
  },
  {
    id: 74,
    question: "São exemplo de Elementos passivos de segurança dos veículos:",
    options: ["pneus, travões, sistema ABS", "cinto de segurança, Airbag, encosto de cabeça", "travões, ABS, cinto de segurança"],
    correctAnswer: "cinto de segurança, Airbag, encosto de cabeça",
    topic: QuestionTopic.RoadSafety
  },
  
  // Normas Legais de Condução
  {
    id: 12,
    question: "Legalmente, considera-se condução sob a influência do álcool, quando o condutor apresenta:",
    options: ["Uma taxa de álcool no sangue inferior a 0,5 g/l.", "Uma taxa de álcool no sangue de 0,3 g/l.", "Uma taxa de álcool no sangue igual ou superior a 0,5 g/l."],
    correctAnswer: "Uma taxa de álcool no sangue igual ou superior a 0,5 g/l.",
    topic: QuestionTopic.LegalNorms,
  },
  {
    id: 17,
    question: "Nas rotundas tem direito de passar em primeiro lugar, todo o veículo que entre na rotunda, independentemente de ter ou não motor.",
    options: ["Verdadeiro", "Falso"],
    correctAnswer: "Falso",
    topic: QuestionTopic.LegalNorms,
  },
  {
    id: 18,
    question: "Todas as cadeiras para crianças devem ser homologadas segundo a norma europeia (R44/01).",
    options: ["Verdadeiro", "Falso"],
    correctAnswer: "Falso",
    topic: QuestionTopic.LegalNorms,
  },
  {
    id: 19,
    question: "Numa rotunda devidamente sinalizada, tem prioridade de passagem os veículos que:",
    options: ["Circulam na rotunda.", "Entram na rotunda.", "Saem da rotunda."],
    correctAnswer: "Circulam na rotunda.",
    topic: QuestionTopic.LegalNorms,
  },
  {
    id: 34,
    question: "A luz amarela constante do sinal luminoso antecede a luz:",
    options: ["Vermelha", "Verde", "Amarela intermitente"],
    correctAnswer: "Vermelha",
    topic: QuestionTopic.LegalNorms,
  },
  {
    id: 47,
    question: "Qual o limite de velocidade para um automóvel ligeiro de passageiros em autoestrada?",
    options: ["130 km/h", "120 km/h", "100 km/h"],
    correctAnswer: "120 km/h",
    topic: QuestionTopic.LegalNorms
  },
  {
    id: 48,
    question: "A categoria C na carta de condução habilita o condutor a conduzir:",
    options: ["Quadriciclos pesados.", "automóveis ligeiros.", "automóveis pesados de mercadorias."],
    correctAnswer: "automóveis pesados de mercadorias.",
    topic: QuestionTopic.LegalNorms
  },
  {
    id: 50,
    question: "Quantos pontos tem uma carta de condução?",
    options: ["10 pontos", "12 pontos", "15 pontos"],
    correctAnswer: "12 pontos",
    topic: QuestionTopic.LegalNorms
  },
  {
    id: 75,
    question: "O condutor que pretende tomar a primeira saída da rotunda deve ocupar, dentro da rotunda, a via da direita, sinalizando antecipadamente quando pretender sair.",
    options: ["Verdadeiro", "Falso"],
    correctAnswer: "Verdadeiro",
    topic: QuestionTopic.LegalNorms
  },
  {
    id: 76,
    question: "Regra geral, numa localidade a velocidade máxima permitida é:",
    options: ["60Km/h.", "50Km/h.", "40km/h."],
    correctAnswer: "50Km/h.",
    topic: QuestionTopic.LegalNorms
  },
  {
    id: 77,
    question: "A condução com uma taxa de alcoolémia igual ou superior a 1,20 g/l é considerada:",
    options: ["Uma contraordenação grave.", "Um ilícito criminal.", "Uma desobediência qualificada."],
    correctAnswer: "Um ilícito criminal.",
    topic: QuestionTopic.LegalNorms
  },
  {
    id: 78,
    question: "A não utilização do cinto de segurança por passageiros menores, é uma infração da responsabilidade:",
    options: ["Do condutor, só no caso de ser progenitor dos passageiros.", "Do condutor.", "Do proprietário do veículo."],
    correctAnswer: "Do condutor.",
    topic: QuestionTopic.LegalNorms
  },
  {
    id: 79,
    question: "Ao circular numa autoestrada, a manobra de marcha atrás é proibida e é uma contraordenação grave que pode levar à inibição de conduzir.",
    options: ["Verdadeiro", "Falso"],
    correctAnswer: "Verdadeiro",
    topic: QuestionTopic.LegalNorms
  },
  {
    id: 80,
    question: "O agente que fiscaliza o trânsito tem competência para verificar o estado de conservação do veículo?",
    options: ["Não, porque apenas deve verificar a documentação.", "Não.", "Sim."],
    correctAnswer: "Sim.",
    topic: QuestionTopic.LegalNorms
  },
  
  // Primeiros Socorros e Emergências
  {
    id: 14,
    question: "Para tratar uma queimadura de 1º grau, deve-se:",
    options: ["Aplicar água corrente até existir pouca ou nenhuma dor.", "Aplicar uma boa quantidade de creme.", "Limpar a área com água quente e sabão."],
    correctAnswer: "Aplicar água corrente até existir pouca ou nenhuma dor.",
    topic: QuestionTopic.FirstAid,
   },
   {
    id: 15,
    question: "A Posição Lateral de Segurança é usada quando...",
    options: ["sempre que a vítima sofra uma queimadura.", "a vítima tem uma fratura num dos membros.", "a vítima está inconsciente, mas respira.", "a vítima se queixa com dores fortes."],
    correctAnswer: "a vítima está inconsciente, mas respira.",
    topic: QuestionTopic.FirstAid,
  },
  {
    id: 16,
    question: "O que é fratura exposta?",
    options: ["Quando um pedaço do osso atravessa a pele, ficando exposto externamente.", "Luxação externa.", "Lesão onde o músculo aparece entre a pele.", "Fratura parcial dos ossos."],
    correctAnswer: "Quando um pedaço do osso atravessa a pele, ficando exposto externamente.",
    topic: QuestionTopic.FirstAid,
  },
  {
    id: 41,
    question: "Onde se encontra posicionado o coração no nosso corpo?",
    options: [
        "Na parte posterior da cavidade abdominal.",
        "Na parte anterior da cavidade abdominal.",
        "Na parte posterior da cavidade torácica.",
        "Na parte anterior da cavidade torácica."
    ],
    correctAnswer: "Na parte anterior da cavidade torácica.",
    topic: QuestionTopic.FirstAid
  },
  {
    id: 42,
    question: "Em caso de hemorragia, o uso de uma compressa limpa serve para:",
    options: [
        "Estancar hemorragia interna.",
        "Imobilizar a fratura.",
        "Manter a temperatura normal do corpo.",
        "Estancar hemorragia externa"
    ],
    correctAnswer: "Estancar hemorragia externa",
    topic: QuestionTopic.FirstAid
  },
  {
    id: 43,
    question: "Se parar numa estrada para socorrer alguém num acidente de viação deve em primeiro lugar:",
    options: [
        "Sinalizar devidamente o local.",
        "Avisar os outros condutores.",
        "Aproximar-se com cuidado do veículo acidentado."
    ],
    correctAnswer: "Sinalizar devidamente o local.",
    topic: QuestionTopic.FirstAid
  },
  {
    id: 44,
    question: "Para avaliar o estado de consciência da vítima, deve:",
    options: [
        "Abanar a vítima com força, de forma a garantir que se estiver a dormir acorda",
        "Dar alguns estalos na cara da vítima, de forma a garantir que se estiver a dormir acorda",
        "Abanar a vítima suavemente e perguntar em voz alta: \"Sente-se bem?\"",
        "Acordar a vítima e dar-lhe um copo de água com açúcar"
    ],
    correctAnswer: "Abanar a vítima suavemente e perguntar em voz alta: \"Sente-se bem?\"",
    topic: QuestionTopic.FirstAid
  },
  {
    id: 45,
    question: "São tipos de hemorragia:",
    options: [
        "Hemorragia externa e interna.",
        "Hemorragia aberta e fechada.",
        "Hemorragia externa e aberta.",
        "Hemorragia interna e fechada."
    ],
    correctAnswer: "Hemorragia externa e interna.",
    topic: QuestionTopic.FirstAid
  },
  {
    id: 46,
    question: "Caso identifique que existe um acidente com vítimas, que número deve ligar para pedir ajuda?",
    options: ["112.", "113.", "115."],
    correctAnswer: "112.",
    topic: QuestionTopic.FirstAid
  },
  {
    id: 81,
    question: "A quantidade de álcool ingerido mede-se através da proporção entre a quantidade de álcool existente num determinado volume de sangue.",
    options: ["Verdadeiro", "Falso"],
    correctAnswer: "Verdadeiro",
    topic: QuestionTopic.FirstAid
  },
  {
    id: 82,
    question: "A função principal do encosto de cabeça:",
    options: ["É somente dar conforto.", "Evitar um golpe perigoso no pescoço e na região cervical em caso de acidente.", "Evitar um golpe perigoso apenas no pescoço."],
    correctAnswer: "Evitar um golpe perigoso no pescoço e na região cervical em caso de acidente.",
    topic: QuestionTopic.FirstAid
  },
  {
    id: 83,
    question: "Caso uma vítima não respire, deve de imediato pedir ajuda ao 112. Depois de efetuar o pedido de ajuda, o que devo fazer?",
    options: ["Iniciar o mais rapidamente possível manobras de Suporte Básico de Vida.", "Não fazer nada.", "Começar a gritar.", "Deixar a vítima só e abandonar o local."],
    correctAnswer: "Iniciar o mais rapidamente possível manobras de Suporte Básico de Vida.",
    topic: QuestionTopic.FirstAid
  },
  {
    id: 84,
    question: "O objetivo do Suporte Básico de Vida consiste em",
    options: ["recuperar vítimas em paragem digestiva, para que o processo de digestão se faça com normalidade.", "ajudar pessoas idosas que vivam sozinhas.", "recuperar vítimas em paragem cardiorrespiratória, para uma vida comparável com a que tinham antes do acontecimento."],
    correctAnswer: "recuperar vítimas em paragem cardiorrespiratória, para uma vida comparável com a que tinham antes do acontecimento.",
    topic: QuestionTopic.FirstAid
  },
  {
    id: 85,
    question: "Na sequência de um acidente, se houver um ferido que esteja com uma hemorragia de grande dimensão, o que devo fazer mesmo antes de ligar para o 112?",
    options: ["Entrar em pânico.", "Ir buscar água oxigenada.", "Tentar controlar a hemorragia."],
    correctAnswer: "Tentar controlar a hemorragia.",
    topic: QuestionTopic.FirstAid
  },
  
  // Regulamentação da Atividade
  {
    id: 20,
    question: "O operador de TVDE deve enviar anualmente ao IMT, I. P., o certificado de registo criminal dos titulares dos respetivos órgãos de administração, direção ou gerência.",
    options: ["Verdadeiro", "Falso"],
    correctAnswer: "Verdadeiro",
    topic: QuestionTopic.ActivityRegulation,
  },
  {
    id: 21,
    question: "A lotação máxima de um veículo TVDE é de 7 passageiros.",
    options: ["Verdadeiro", "Falso"],
    correctAnswer: "Falso",
    topic: QuestionTopic.ActivityRegulation,
  },
  {
    id: 22,
    question: "Os detentores de Certificado de Motorista de Táxi válido, estão dispensados de frequentar o curso de formação TVDE.",
    options: ["Verdadeiro", "Falso"],
    correctAnswer: "Falso",
    topic: QuestionTopic.ActivityRegulation,
  },
  {
    id: 23,
    question: "Qual a idade máxima de um veículo que efetue TVDE?",
    options: ["10 anos", "7 anos", "5 anos"],
    correctAnswer: "7 anos",
    topic: QuestionTopic.ActivityRegulation,
  },
  {
    id: 86,
    question: "Os motoristas de TVDE não podem operar veículos de TVDE por mais de dez horas dentro de um período de 24 horas.",
    options: ["Verdadeiro", "Falso"],
    correctAnswer: "Verdadeiro",
    topic: QuestionTopic.ActivityRegulation
  },
  {
    id: 87,
    question: "As plataformas eletrónicas devem disponibilizar um botão eletrónico para a apresentação de queixas na página principal da plataforma.",
    options: ["Verdadeiro", "Falso"],
    correctAnswer: "Verdadeiro",
    topic: QuestionTopic.ActivityRegulation
  },
  {
    id: 88,
    question: "O IMT, I. P., pode determinar a suspensão, limitação ou cessação da atividade em caso de incumprimento.",
    options: ["Verdadeiro", "Falso"],
    correctAnswer: "Verdadeiro",
    topic: QuestionTopic.ActivityRegulation
  },
  {
    id: 89,
    question: "A atividade de operador de TVDE é exercida em território português pelas pessoas coletivas que efetuem transporte individual remunerado de passageiros.",
    options: ["Verdadeiro", "Falso"],
    correctAnswer: "Verdadeiro",
    topic: QuestionTopic.ActivityRegulation
  },
  {
    id: 90,
    question: "O motorista é obrigado a transportar um passageiro invisual, bem como o seu cão-guia.",
    options: ["Verdadeiro", "Falso"],
    correctAnswer: "Verdadeiro",
    topic: QuestionTopic.ActivityRegulation
  },
  {
    id: 91,
    question: "O serviço de TVDE só pode ser contratado pelo utilizador mediante subscrição e reserva prévias efetuadas através de plataforma eletrónica.",
    options: ["Verdadeiro", "Falso"],
    correctAnswer: "Verdadeiro",
    topic: QuestionTopic.ActivityRegulation
  },
  {
    id: 92,
    question: "As plataformas eletrónicas devem deter um sistema informático que registe os tempos de trabalho do motorista, e o cumprimento dos limites de tempo de condução e repouso.",
    options: ["Verdadeiro", "Falso"],
    correctAnswer: "Verdadeiro",
    topic: QuestionTopic.ActivityRegulation
  },
  {
    id: 93,
    question: "O operador de plataforma eletrónica não pode ser proprietário de veículos de TVDE.",
    options: ["Verdadeiro", "Falso"],
    correctAnswer: "Falso",
    topic: QuestionTopic.ActivityRegulation
  },
  {
    id: 94,
    question: "O transporte de bagagens só pode ser recusado nos casos em que as suas características prejudiquem a conservação do veículo.",
    options: ["Verdadeiro", "Falso"],
    correctAnswer: "Verdadeiro",
    topic: QuestionTopic.ActivityRegulation
  },
  {
    id: 95,
    question: "Todos os veículos devem estar inscritos pelos operadores TVDE junto de plataforma eletrónica.",
    options: ["Verdadeiro", "Falso"],
    correctAnswer: "Verdadeiro",
    topic: QuestionTopic.ActivityRegulation
  },
  {
    id: 96,
    question: "São causas de falta de idoneidade para o exercício da atividade de motorista de TVDE:",
    options: ["A prática de crimes que atentem contra a vida.", "Uma multa de excesso de velocidade.", "Ambas as opções"],
    correctAnswer: "A prática de crimes que atentem contra a vida.",
    topic: QuestionTopic.ActivityRegulation
  },
  {
    id: 97,
    question: "O início da atividade de operador de TVDE está sujeito a licenciamento:",
    options: ["DGES", "IMT", "ANSR"],
    correctAnswer: "IMT",
    topic: QuestionTopic.ActivityRegulation
  },
  {
    id: 98,
    question: "Um motorista de TVDE pode circular em faixas BUS, tal como acontece nos Táxis.",
    options: ["Verdadeiro", "Falso"],
    correctAnswer: "Falso",
    topic: QuestionTopic.ActivityRegulation
  },
  {
    id: 99,
    question: "É permitida a exibição de publicidade no interior ou exterior do veículo que efetue TVDE.",
    options: ["Verdadeiro", "Falso"],
    correctAnswer: "Verdadeiro",
    topic: QuestionTopic.ActivityRegulation
  },
  {
    id: 100,
    question: "Os motoristas TVDE podem recolher passageiros na rua e circular em faixas BUS.",
    options: ["Verdadeiro", "Falso"],
    correctAnswer: "Falso",
    topic: QuestionTopic.ActivityRegulation
  },
  {
    id: 101,
    question: "Qual é a validade do CMTVDE?",
    options: ["10 anos", "5 anos", "6 anos"],
    correctAnswer: "5 anos",
    topic: QuestionTopic.ActivityRegulation
  },
  {
    id: 102,
    question: "Posso recusar por algum motivo rejeitar uma viagem?",
    options: ["Sim, em casos específicos", "Não"],
    correctAnswer: "Sim, em casos específicos",
    topic: QuestionTopic.ActivityRegulation
  },
  {
    id: 103,
    question: "A responsabilidade pela inscrição dos trabalhadores no regime de Segurança Social recai sobre:",
    options: ["A comissão de trabalhadores.", "As organizações sindicais.", "A entidade empregadora."],
    correctAnswer: "A entidade empregadora.",
    topic: QuestionTopic.ActivityRegulation
  },
  {
    id: 104,
    question: "Nos serviços TVDE posso recusar o transporte de bagagens?",
    options: ["Sim, se as suas características prejudiquem a conservação do veículo.", "Não"],
    correctAnswer: "Sim, se as suas características prejudiquem a conservação do veículo.",
    topic: QuestionTopic.ActivityRegulation
  },
  {
    id: 105,
    question: "Quais são requisitos para ser motorista TVDE?",
    options: ["Carta de condução categoria B à mais de 3 anos", "Ser idóneo; Carta de condução categoria B à mais de 3 anos; Deter certificado de curso de formação rodoviária para motoristas", "Carta de condução categoria B"],
    correctAnswer: "Ser idóneo; Carta de condução categoria B à mais de 3 anos; Deter certificado de curso de formação rodoviária para motoristas",
    topic: QuestionTopic.ActivityRegulation
  },
  {
    id: 106,
    question: "As plataformas eletrónicas disponibilizam obrigatoriamente o tempo estimado da viagem.",
    options: ["Verdadeiro", "Falso"],
    correctAnswer: "Verdadeiro",
    topic: QuestionTopic.ActivityRegulation
  },
  {
    id: 107,
    question: "Para terminar a formação tenho de realizar quantas horas formação?",
    options: ["25 horas", "50 horas", "40 horas"],
    correctAnswer: "50 horas",
    topic: QuestionTopic.ActivityRegulation
  },
  {
    id: 108,
    question: "O CMTVDE é válido pelo período de 4 anos.",
    options: ["Verdadeiro", "Falso"],
    correctAnswer: "Falso",
    topic: QuestionTopic.ActivityRegulation
  },
  {
    id: 109,
    question: "As contraordenações graves tiram quantos pontos à carta de condução?",
    options: ["2 pontos", "3 pontos", "2 pontos, e em alguns casos 3 pontos"],
    correctAnswer: "2 pontos, e em alguns casos 3 pontos",
    topic: QuestionTopic.LegalNorms
  },
  {
    id: 110,
    question: "Se tiver carta de condução estrangeira (país pertencente ao Espaço Económico Europeu) e estabelecer residência em Portugal, tenho o dever de informar o IMT num prazo de:",
    options: ["1 ano", "30 dias", "60 dias"],
    correctAnswer: "60 dias",
    topic: QuestionTopic.LegalNorms
  },
  {
    id: 111,
    question: "É proibido o uso de luzes de nevoeiro, sempre que as condições meteorológicas ou ambientais, não o justifiquem.",
    options: ["Verdadeiro", "Falso"],
    correctAnswer: "Verdadeiro",
    topic: QuestionTopic.LegalNorms
  },
  {
    id: 112,
    question: "A carta de condução AM (ciclomotores) habilita a condução de Motociclos de cilindrada não superior a 50cm3.",
    options: ["Verdadeiro", "Falso, o que habilita é a licença de condução"],
    correctAnswer: "Falso, o que habilita é a licença de condução",
    topic: QuestionTopic.LegalNorms
  },
  {
    id: 113,
    question: "Caso um condutor atinga os 1, 2 ou 3 pontos deve:",
    options: ["Realizar um exame de condução", "O condutor perde a carta e deve esperar 2 anos até poder tirá-la novamente.", "O condutor fica obrigado a uma ação de formação de segurança rodoviária."],
    correctAnswer: "O condutor fica obrigado a uma ação de formação de segurança rodoviária.",
    topic: QuestionTopic.LegalNorms
  },
  {
    id: 114,
    question: "Qual das seguintes afirmações sobre o eixo da faixa de rodagem está correta?",
    options: ["O eixo da faixa de rodagem é uma linha imaginária que divide a faixa de rodagem da berma.", "O eixo da faixa de rodagem é uma linha imaginária que divide a faixa de rodagem no sentido longitudinal em duas partes (ou duas metades), ficando cada uma delas afeta a um sentido de trânsito.", "O eixo da faixa de rodagem é uma linha que divide a faixa de rodagem do passeio em duas partes."],
    correctAnswer: "O eixo da faixa de rodagem é uma linha imaginária que divide a faixa de rodagem no sentido longitudinal em duas partes (ou duas metades), ficando cada uma delas afeta a um sentido de trânsito.",
    topic: QuestionTopic.RoadSafety
  },
  {
    id: 115,
    question: "Os peões podem utilizar a faixa de rodagem no seu atravessamento ou em casos de manifesta necessidade.",
    options: ["Verdadeiro", "Falso"],
    correctAnswer: "Verdadeiro",
    topic: QuestionTopic.RoadSafety
  },
  {
    id: 116,
    question: "O condutor com o qual me vou cruzar faz uso das luzes de estrada (máximos). Comete uma contraordenação?",
    options: ["Sim, grave.", "Sim, leve.", "Não, se não houver perigo de encandeamento."],
    correctAnswer: "Sim, grave.",
    topic: QuestionTopic.LegalNorms
  },
  {
    id: 117,
    question: "É proibida a ultrapassagem:",
    options: ["Somente nas passagens assinaladas para a travessia de peões.", "Imediatamente antes e nas passagens assinaladas para a travessia de peões e velocípedes.", "Somente nas lombas."],
    correctAnswer: "Imediatamente antes e nas passagens assinaladas para a travessia de peões e velocípedes.",
    topic: QuestionTopic.RoadSafety
  },
  {
    id: 118,
    question: "A ingestão de bebidas alcoólicas afeta o campo visual.",
    options: ["Diminui o campo visual.", "Alarga o campo visual.", "Não afeta o campo visual."],
    correctAnswer: "Diminui o campo visual.",
    topic: QuestionTopic.DrivingTechniques
  },
  {
    id: 119,
    question: "Dentro das localidades, em zonas de coexistência os automóveis ligeiros de passageiros sem reboque não podem exceder a velocidade de:",
    options: ["30 km/h", "20 km/h", "50 km/h"],
    correctAnswer: "20 km/h",
    topic: QuestionTopic.LegalNorms
  },
  {
    id: 120,
    question: "Os pneus de veículos ligeiros devem ter um relevo de 1,6 mm e os pesados um relevo de 1 mm.",
    options: ["Verdadeiro", "Falso"],
    correctAnswer: "Verdadeiro",
    topic: QuestionTopic.RoadSafety
  },
  {
    id: 121,
    question: "O condutor, para falar ao telefone:",
    options: ["Deve utilizar a mão esquerda.", "Deve utilizar a mão direita.", "Deve colocar um microfone com sistema de alta voz, cuja utilização não implique manuseamento continuado."],
    correctAnswer: "Deve colocar um microfone com sistema de alta voz, cuja utilização não implique manuseamento continuado.",
    topic: QuestionTopic.LegalNorms
  },
  {
    id: 122,
    question: "Com que idade e altura as crianças podem ser transportadas em automóvel com um sistema de retenção homologada e adaptado ao seu tamanho?",
    options: ["Crianças com menos de 12 anos e altura inferior a 135 cm.", "Crianças com menos de 12 anos e altura inferior a 150 cm.", "Não existem idades nem alturas definidas."],
    correctAnswer: "Crianças com menos de 12 anos e altura inferior a 135 cm.",
    topic: QuestionTopic.LegalNorms
  },
  {
    id: 123,
    question: "O condutor deve regular a velocidade:",
    options: ["Atendendo somente às características e estado do veículo.", "Atendendo à presença de utilizadores vulneráveis.", "Atendendo somente à carga transportada."],
    correctAnswer: "Atendendo à presença de utilizadores vulneráveis.",
    topic: QuestionTopic.DrivingTechniques
  },
  {
    id: 124,
    question: "Um automóvel deverá ser apreendido pelas autoridades fiscalizadoras do trânsito quando:",
    options: ["Circule com lotação superior à permitida.", "O registo de propriedade não está atualizado.", "O seu condutor incorra numa contraordenação muito grave."],
    correctAnswer: "Circule com lotação superior à permitida.",
    topic: QuestionTopic.LegalNorms
  },
  {
    id: 125,
    question: "Qual o limite de velocidade para um automóvel ligeiro de passageiros dentro das localidades?",
    options: ["70 km/h", "40 km/h", "50 km/h"],
    correctAnswer: "50 km/h",
    topic: QuestionTopic.LegalNorms
  },
  {
    id: 126,
    question: "As crianças, idosos, grávidas e pessoas com mobilidade reduzida são considerados utilizadores vulneráveis da via pública.",
    options: ["Certo.", "Errado."],
    correctAnswer: "Certo.",
    topic: QuestionTopic.LegalNorms
  },
  {
    id: 127,
    question: "Uma das desvantagens da caixa de velocidade automática é ser mais poluente.",
    options: ["Verdadeiro", "Falso"],
    correctAnswer: "Verdadeiro",
    topic: QuestionTopic.DrivingTechniques
  },
  {
    id: 128,
    question: "As emissões de dióxido de carbono (CO2) contribuem para a preservação do ambiente.",
    options: ["Verdadeiro", "Falso"],
    correctAnswer: "Falso",
    topic: QuestionTopic.DrivingTechniques
  },
  {
    id: 129,
    question: "Numa viagem longa, para evitar a fadiga, é aconselhável:",
    options: ["Fumar e ouvir musica muito alta.", "Parar, sair do veículo e descansar.", "Aumentar a velocidade."],
    correctAnswer: "Parar, sair do veículo e descansar.",
    topic: QuestionTopic.DrivingTechniques
  },
  {
    id: 130,
    question: "Regra geral, um condutor distraído tem:",
    options: ["Um tempo de reação mais reduzido.", "Um tempo de reação mais longo.", "O mesmo tempo de reação que qualquer outro condutor."],
    correctAnswer: "Um tempo de reação mais longo.",
    topic: QuestionTopic.DrivingTechniques
  }
];
